**涂醒哲**（**Twu
Shiing-jer**，），[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[政治人物](../Page/政治人物.md "wikilink")，[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")[朴子市人](../Page/朴子市.md "wikilink")，[民主進步黨籍](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，曾任[嘉義市市長](../Page/嘉義市市長.md "wikilink")、[醫師](../Page/醫師.md "wikilink")。[國立臺灣大學](../Page/國立臺灣大學.md "wikilink")[醫學系學士](../Page/醫學系.md "wikilink")、臺大[預防醫學碩士畢業](../Page/預防醫學.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加州大學洛杉磯分校](../Page/加州大學洛杉磯分校.md "wikilink")[公共衛生博士](../Page/公共衛生.md "wikilink")。前後分別曾任[臺北市政府衛生局局長](../Page/臺北市政府衛生局.md "wikilink")、[中華民國衛生福利部](../Page/中華民國衛生福利部.md "wikilink")[疾病管制局局長](../Page/疾病管制局.md "wikilink")、[中華民國衛生福利部署長](../Page/中華民國衛生福利部.md "wikilink")、[總統府](../Page/總統府.md "wikilink")[國策顧問](../Page/國策顧問.md "wikilink")、第七屆不分區立法委員[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")（醫藥衛生專業代表）。2014年獲[民主進步黨提名參加年底的](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[市長選舉](../Page/2014年中華民國直轄市長及縣市長選舉#嘉義市.md "wikilink")，擊敗了[國民黨提名的](../Page/國民黨.md "wikilink")[陳以真順利當選](../Page/陳以真.md "wikilink")\[1\]。成為嘉義市改制省轄市後第一位男性正任民選市長（首位男性[市長爲](../Page/嘉義市市長.md "wikilink")[許世賢逝世後擔任代理市長的省府委員](../Page/許世賢.md "wikilink")[江慶林](../Page/江慶林.md "wikilink")）。
[2018年九合一選舉](../Page/2018年九合一選舉.md "wikilink")，受到綠營執政不力、施政滿意度低等因素，敗給了回鍋的前市長[黃敏惠](../Page/黃敏惠.md "wikilink")，連任失利。\[2\]

## 早期生活

### 家庭背景

涂醒哲的父親-{涂}-炳榕(數學老師)，母親為-{涂}-侯彩娥。涂醒哲有4個兄弟姊妹。

祖父-{涂}-爐在嘉義[朴子行醫二十餘年](../Page/朴子市.md "wikilink")，經常分文不取地為窮苦的鄉親問診看病，以醫學專長不遺餘力地濟弱扶貧，備受地方的肯定與敬愛。地方上每當農作物等待收成時，涂醒哲家中總是堆滿熱情鄉親贈送的[花生](../Page/花生.md "wikilink")、[地瓜及其他辛苦農作](../Page/地瓜.md "wikilink")。當-{涂}-爐出殯那天，嘉義的鄉親們排著向他告別的隊伍綿延一、兩公里長。-{涂}-醒哲從小受祖父的影響相當深刻，在這樣的家庭環境耳濡目染之下，形塑了他升學及人生的志向。

### 求學與工作歷程

涂醒哲先後畢業於嘉義崇文國小、縣嘉中（現嘉義國中）到[嘉義高中](../Page/嘉義高中.md "wikilink")。1969年嘉中畢業後應屆考上[臺灣大學](../Page/臺灣大學.md "wikilink")[醫學系](../Page/醫學系.md "wikilink")，並於1976年畢業，1978年在[臺灣大學拿到預防醫學碩士](../Page/臺灣大學.md "wikilink")。

1986年至1995年十年間，獲得[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加州大學洛杉磯分校](../Page/加州大學洛杉磯分校.md "wikilink")[公共衛生學哲學](../Page/公共衛生.md "wikilink")[博士並擔任](../Page/博士.md "wikilink")[臺大醫院內科兼任主治醫師](../Page/臺大醫院.md "wikilink")，更在1991年陪同臺灣醫界大老[中研院院士](../Page/中研院院士.md "wikilink")[李鎮源教授在](../Page/李鎮源.md "wikilink")[臺灣大學醫學院門口靜坐](../Page/臺灣大學醫學院.md "wikilink")，成功促成廢除鉗制[言論自由的](../Page/言論自由.md "wikilink")[刑法第100條](../Page/刑法第100條.md "wikilink")，親身參與並見證臺灣由威權體制邁向民主國家。

1996年，涂醒哲在[陳水扁](../Page/陳水扁.md "wikilink")[臺北市長任內任職](../Page/臺北市長.md "wikilink")[臺北市政府衛生局局長](../Page/臺北市政府衛生局.md "wikilink")，直到1998年陳水扁市長任期結束為止。他出任台北衛生局長時，首創台北市「婦女健康年」，積極推動女性子宮頸抹片檢查，早期發現治療子宮頸癌，第一年就發現2000多個病例，也就是幫忙到2000多個家庭。之後，這項政策擴大為全國性活動，蔚為知名的「[六分鐘護一生](../Page/六分鐘護一生.md "wikilink")」，拯救許多女性同胞的生命，維繫上千多個家庭的幸福。\[3\]另外，他率先推出老人假牙的補助政策，之後全國各縣市開始跟進，至今提升為全口假牙免費。

衛生局局長生涯告一段落後，涂醒哲進入中央政府改任[行政院衛生署防疫處處長](../Page/行政院衛生署.md "wikilink")，不久後升任為[行政院衛生署疾病管制局副局長](../Page/行政院衛生署疾病管制局.md "wikilink")。2000年[民主進步黨執政後](../Page/民主進步黨.md "wikilink")，復升任為[行政院衛生署疾病管制局局長](../Page/行政院衛生署.md "wikilink")。涂醒哲擔任行政院疾病管制局長時，為了減少民眾手部接觸傳染的危險，在全國宣導「[濕搓沖捧擦](../Page/濕搓沖捧擦.md "wikilink")」的洗手五步驟，讓孩童遠離[腸病毒](../Page/腸病毒.md "wikilink")。如今每個幼稚園或國小新生入學，都會立即接受到這項保健常識，讓國民從小養成良好保健習慣，預防疾病發生。\[4\]\[5\]

2002年，涂醒哲就任[行政院衛生署副署長](../Page/行政院衛生署.md "wikilink")，同年的9月，成為代理署長，接任因調漲[全民健康保險費用而飽受批評的](../Page/全民健康保險.md "wikilink")[李明亮卸任後所留下的職務空缺](../Page/李明亮.md "wikilink")。涂醒哲在行政院衛生署服務時，致力於推動老人流感疫苗施打，保障全國老人生命安全，推動至今，每年各縣市都已經開辦老人施打[流感疫苗的措施](../Page/流感疫苗.md "wikilink")\[6\]。

涂醒哲卸任[行政院衛生署署長一職後](../Page/行政院衛生署.md "wikilink")，陸續擔任有給職之[國策顧問](../Page/國策顧問.md "wikilink")、[臺灣紅絲帶基金會董事長](../Page/臺灣紅絲帶基金會.md "wikilink")、[臺灣聯合國協進會副理事長](../Page/臺灣聯合國協進會.md "wikilink")、台灣醫界聯盟秘書長等，涉足領域相當豐富。擔任聯合國協進會理事長期間，致力他推動台灣加入世界衛生組織，努力拓展台灣在國際間的能見度。

涂醒哲長久以來積極投入社福領域率先以預防醫學的角度，積極投入愛滋病防治，成立誼光義工組織，創立財團法人台灣紅絲帶基金會，從醫療跨足社福領域，關心弱勢族群，建構反歧視的友善環境。

### SARS事件

涂醒哲在政府公共衛生領域的奉獻曾在西元2003年因[SARS事件而受挫](../Page/SARS.md "wikilink")。2003年5月17日因SARS疫情自行請辭。

而後，前[臺灣醫界聯盟基金會辦公室主任](../Page/台灣醫界聯盟基金會.md "wikilink")[高志文出版書籍](../Page/高志文.md "wikilink")《恐慌，在政治瘟疫蔓延時》內容指出，涂醒哲及接任他的[陳建仁](../Page/陳建仁.md "wikilink")（現任中華民國副總統）兩位對抗SARS的觀念正確。涂醒哲和陳建仁在專業下堅持做對的事情常使得他們自己遭受來自[臺灣媒體及](../Page/臺灣媒體.md "wikilink")[臺北市政府的批評](../Page/臺北市政府.md "wikilink")\[7\]。例如：涂醒哲堅持不要隨便把SARS訂為法定傳染病，因為原先的防疫手段只要確實執行，就足以阻止SARS；訂為法定傳染病後，醫療系統反而會因通報過多疑似SARS的病患避免犯法，造成不必要的恐慌，並且讓整個醫療系統嚴重超載。

## 投入政壇

### 立法委員

參選2007年[民主進步黨全國不分區](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")。在2007年5月6日的民進黨立法委員初選黨員投票部份，獲得14,484票，排名第4，僅次於[高志鵬](../Page/高志鵬.md "wikilink")、[薛凌和](../Page/薛凌.md "wikilink")[王幸男](../Page/王幸男.md "wikilink")。[民調部份則排名第二](../Page/民調.md "wikilink")，僅次於[蔡煌瑯](../Page/蔡煌瑯.md "wikilink")；兩項總和排名第二，僅次於高志鵬，於2008年2月1日就任立法委員。

[公民監督國會聯盟辦理](../Page/公民監督國會聯盟.md "wikilink")[立委評鑑](../Page/立委.md "wikilink")，依出席率、提案率、發言率等量化指標排序出各委員會的前三名，與表現不佳的「待觀察」立委\[8\]：

  - 2008年8月，公布第七屆第一會期立委評鑑結果，外交國防委員會：第一名
  - 2009年3月，公佈第七屆第二會期立委評鑑結果，外交國防委員會：第一名
  - 2010年3月，公佈第七屆第四會期立委評鑑結果，外交國防委員會：待觀察
  - 2010年8月，公佈第七屆第五會期立委評鑑結果，司法及法制委員會：待觀察

<!-- end list -->

  - 第七屆立法委員任期出席紀錄：2008年4/1-4/30院會應出席4次，委員會應出席13次，總計17次，缺席0次。\[9\]

### 競選嘉義市長

#### 2009年三合一選舉

  - 2009年1月21日，通過民進黨[2009年縣市長提名](../Page/2009年中華民國縣市長、縣市議員暨鄉鎮市長選舉.md "wikilink")，代表民主進步黨參選第八屆[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[市長](../Page/市長.md "wikilink")。結果以小於7%的選票差距敗給尋求連任的[國民黨籍時任市長](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[黃敏惠](../Page/黃敏惠.md "wikilink")。

| 2009年[嘉義市市長選舉結果](../Page/嘉義市市長.md "wikilink") |
| --------------------------------------------- |
| 號次                                            |
| 1                                             |
| 2                                             |
| 3                                             |
| **選舉人數**                                      |
| **投票數**                                       |
| **有效票**                                       |
| **無效票**                                       |
| **投票率**                                       |

#### 2014年九合一選舉

  - 2014年4月23日，涂醒哲再度通過提名
    代表民進黨參選2014年底的嘉義市市長選舉。並以抽籤號次：4號-4事如意、改變嘉義的口號理念沿路拜訪掃街拜票。
  - 2014年8月16日，涂醒哲的母親-{涂}-侯彩娥逝世，享壽87歲；涂醒哲宣布，因逢母喪，他的選舉行程將全部暫停。
  - 2014年11月3日，涂醒哲的女兒-{涂}-巧吟，為了傳達年輕人的心聲，為涂醒哲創作競選主題曲「幸福嘉義」\[10\]，並擔­綱主唱。涂巧吟作詞作曲的「幸福嘉義」，描述嘉義人質樸美好的生活風貌，並透過清新的­曲風，展現年輕人力求創新與朝氣，盼喚起嘉義市民改變未來的殷切期望。
  - 2014年11月29日，涂醒哲以八千餘票之差距打敗國民黨籍候選人[陳以真](../Page/陳以真.md "wikilink")，成為嘉義市升格後首位男性民選市長，也是首位以民進黨籍當選的嘉義市長，民進黨首度在市長選舉中拿下過半票數、兩個行政區全勝。

### 2018年嘉義市長選舉

### 嘉義市長（2014年～2018年）

#### 政績

  - 媒體評比

<!-- end list -->

  - 2018年《遠見雜誌》19縣市總體競爭力大調查，嘉義市榮膺全國第3名。\[11\]
  - 2017年《遠見雜誌》19縣市總體競爭力大調查，嘉義市榮膺全國第4名。\[12\]
  - 2017年《天下雜誌》縣市競爭力總排名，嘉義市榮膺全國第5名，與去年比較，上升4個名次。\[13\]

施政3年民調6次最後一名\[14\]

  - 《經濟日報》縣市幸福指數大調查：2016年嘉義市獲全國第6名。\[15\]、2015年全國第7名\[16\]。
  - 《康健雜誌》健康城市大調查，嘉義市連續兩年(104-105)拿到五片銀杏葉。2015健康城市大調查／讓你安心變老的３個城市\[17\]，台北市、嘉義市、連江縣在地安養最放心；2016年健康城市大調查
    「遠離慢性病，哪個城市最給力？」\[18\]嘉義市名列非六都第二，衛教與篩檢構面勇奪第一。
  - 第九屆台灣健康城市暨高齡友善城市獎，嘉義市共5件獲創新成果獎，獲獎率38.4%遠高於全國平均值。\[19\]。

<!-- end list -->

  - 成功爭取到嘉義鐵路高架建設

<!-- end list -->

  - 涂醒哲爭取到嘉義市民期盼30年之久的鐵路高架化建設，工程於2017年12月23日正式動土，預計2026年完工。\[20\]

<!-- end list -->

  - 交通建設

<!-- end list -->

  - 「很享受、很安全，路很平！」涂醒哲順應議員及在地里長建議，拆除嘉油鐵馬道全線195個路阻，行人、自行車騎士、身障人士及老弱婦孺均可暢行無阻。\[21\]
  - 居民稱讚「多年的夢終於完成了！」福義街位在垂楊大橋西側路口，周邊2個里292個居民連署，涂醒哲順應民意，後經2個月施工，福義街完成貫通高鐵大道。\[22\]
  - 鄰近嘉義市國民運動中心，興業東路及體育路口設立一處停車場，提供86個停車位，想運動，不怕沒車位，解決停車不便問題。\[23\]
  - 為解決市區停車問題，內任積極協商臺灣銀行，位於國華街、垂楊路與康樂街約2千坪土地，以BOT方式闢建停車場，提供150個小客車停車位，紓緩文化夜市停車問題。\[24\]
  - 民生南路與永安街旁原國防部閒置空地，涂醒哲為紓緩停車不便問題，積極向國防部及國有財產署協調，開闢路邊停車場，共有60格汽車停車格及67格機車停車格，場地平坦，居民相當高興。\[25\]
  - 民族路商圈採買年貨停車更方便\!原民族國小西側市有空地，涂醒哲任內積極辦理設置路外停車場，提供123格停車位，有效紓緩東市場周邊停車不便問題。\[26\]

<!-- end list -->

  - 積極清淤雨水下水道破萬噸、任內突破汙水零接管

<!-- end list -->

  - 歷任嘉義市長做不到，涂醒哲上任後排除萬難改善公共衛生，嘉義市汙水下水道建設2016年動工，107年接通家戶汙水管線，正式突破零接管率。\[27\]
  - 嘉義市區以前常常淹水，涂醒哲上任後認為治理水患要預防重於治療，重視下水道清淤，至今一共清淤30條以上雨水下水道，總清淤長度超過13公里，總清淤量超過1.5萬公噸，讓雨水快速宣洩，2016、2017年市區沒有淹水災情。\[28\]

<!-- end list -->

  - 創新購買道路照明服務

<!-- end list -->

  - 嘉義市成為全國第一座全面裝設節能LED路燈城市，亮度是傳統燈具的三倍，竊盜率下降17％，減碳效益每年15,523公噸，相當於４０座嘉義公園，每年節省的電費高達2千7百萬，10年省下2億7千萬，購買照明服務不花市民一毛錢，市長省民眾荷包。\[29\]

<!-- end list -->

  - 貨轉中心2017年正式動工

<!-- end list -->

  - 嘉義貨轉中心延宕近40年，涂醒哲積極處理並在2017年正式動工，將整合批發、物流、加工及倉儲等上下游產業，形成產業群聚效應，帶動嘉義經濟發展。\[30\]

<!-- end list -->

  - 嘉義市路平專案三連霸

<!-- end list -->

  - 路平專案：嘉義市連續三年(104-106)獲內政部營建署考評，道路平坦度排名全國第一，市區道路平坦度媲美高速公路。\[31\]\[32\]\[33\]

<!-- end list -->

  - 北棟大樓將成為市民中心

<!-- end list -->

  - 延宕十數年，涂醒哲上任後，積極處理市府北棟大樓建案，未來規劃定位為市民中心，除行政辦公空間之外，也預計引進商辦，以綠建築為基礎打造嘉義新地標。\[34\]

<!-- end list -->

  - 行政組織改革、成立智慧科技處

<!-- end list -->

  - 涂醒哲認為，為求嘉義市永續發展，面對科技瞬息萬變的世界，行政組織要具備即時回應社會需求與變遷的能力，與議會協商後正式成立智慧科技處、財政稅務局、交通處與觀光新聞處，將有效提升行政效能。\[35\]

<!-- end list -->

  - 全面整頓車站前廣場

<!-- end list -->

  - 涂醒哲上任後積極整治嘉義火車站前廣場，整合廣場步行空間、植栽種植綠美化。經兩年整頓工程，已全面改觀，除減少人車動線交錯，並提供行人更舒適、安全的行走環境。\[36\]
  - 嘉義之心願景館開幕，聚焦城市發展，市民可以充分與市府溝通、表達城市定位意見，願景館定位回到城市的歷史脈絡、回到市民的情感與價值。\[37\]

<!-- end list -->

  - 教育紮根

<!-- end list -->

  - 涂醒哲補助國中、小學生午餐每餐10元，支付學校廚房人事等行政費用，家長繳交的國小32元、國中35元的午餐費用，全數用於食材採購，受惠人數約82,454人，讓嘉義市學生吃得更營養。\[38\]
  - 成立第2家「銀河非營利幼兒園」，因收費與公立相同，寒暑假不休息，也可依需求辦理課後留園，深受家長好評。\[39\]
  - 志航國小附設幼兒園改制為市立幼兒園，嘉義市長涂醒哲揭牌並命名為「幸福幼兒園」，學費省一半，為家長減輕負擔。\[40\]
  - 涂醒哲上任後推動嘉義市成為健康防老市，排除困難處理土地問題，興建雲嘉嘉地區第一座國民運動中心，2018年完工啟用，成為嘉義市首座結合運動休閒機能與智慧綠建築之示範性建築，與周邊體育場、網球場形成完整運動園區。\[41\]
  - 領先全國，嘉義市所有國中小學及市立幼兒園，全部皆建置校園地震預警系統。\[42\]

<!-- end list -->

  - 文化發展

<!-- end list -->

  - 延宕近七年、文化界翹首期盼的嘉義市立美術館(嘉美館)在涂醒哲突破力爭下，2018年3月正式開工動土！工期約14個月，預計2019年6月完工。\[43\]
  - 任內首度舉辦眷村美食節，將舊味道眷村飲食重新帶回生活中，2017年年底擴大舉行眷村精神在經國。\[44\]

<!-- end list -->

  - 觀光發展

<!-- end list -->

  - 呼應在地民意，大雅路與幼獅路口景觀大變身，低度開發與環境保護工法，讓保安林地蛻變，可欣賞蘭潭晨曦與落日。\[45\]
  - 涂醒哲爭取到前瞻建設「城鎮之心」計畫，推動「蘭潭水與綠樂章－悠遊水岸營造計畫」，蘭潭自行車道將建構綠色廊道，完成環潭「最後一哩路」，2019年底啟用。\[46\]
  - 呼應民意，蘭潭風景區後山步道整建工程開工，將主線系統步道改用耐久石料，取代原本木構造，也減少往後需要維修的問題，節省市府公帑。\[47\]
  - 涂醒哲任內積極推廣黃金風鈴木步道樂活觀光，與第五河川局合作，規劃嘉義市第一座單塔斜張橋，橋體以諸羅樹蛙發想，橋塔以葉脈呈現，完工後將重現嘉義八掌溪「鷺橋觀浪」美景。\[48\]
  - 承載嘉義人美好回憶的東門圓環重新開張，吸睛的尿尿小童「尿出來了」。\[49\]
  - 實施文化夜市行人徒步區，涂醒哲力行嘉義市成為人本城市，徒步區行人擁有絕對路權，行車要禮讓三分，漸漸塑造出屬於嘉義獨特的文化內涵。\[50\]
  - 積極辦理嘉義市KANO棒球季，2017年成立KANO園區，園區佔地面積達4,190坪，有棒球世紀大道、KANO景觀球、音樂劇場及棒球名人牆等，吸睛度百分之百。\[51\]
  - 涂醒哲上任後建立服務型政府，親自與居民座談解決民生問題，編列近300萬元將「行嘉吊橋」化身鵲橋，夜幕下的吊橋，有如在黑夜中繫戴著閃閃發光的夜明珠項鍊。\[52\]
  - 嘉義火車站前廣場改造向外延伸，連接站前黑金段巷，以馬賽克貼磚手法，拼出城市符號。\[53\]

<!-- end list -->

  - 動物保護

<!-- end list -->

  - 嘉義市新動物收容所建案歷經八次流標後，因流浪狗小黑之死引發市民關注建案進度，而後在涂醒哲高度重視此案與民間積極參與之下，終於完成廠商得標程序。而後終於在2017年12月29日開始動工，預計2019年2月完工，斜屋頂共三層樓，預計收留犬隻100隻、貓20隻。\[54\]

<!-- end list -->

  - 敬老津貼

<!-- end list -->

  - 涂醒哲實現競選承諾，調高嘉市敬老禮金，65到79歲每人發放3000元、年滿80到89歲調至6000元、年滿90歲至99歲增為9000元、百歲人瑞加碼至12,000元。\[55\]

<!-- end list -->

  - 貼心婦幼

<!-- end list -->

  - 「樹蛙來了，罐頭再見！」嘉義市政府投入1350萬，在文化公園打造嘉義市首座共融式遊戲場，新遊戲場設計融入在地意象諸羅樹蛙，多樣化的共融式遊具創意又安全，「老少咸宜」。\[56\]
  - 自104年1月涂醒哲上任後，嘉義市生育津貼加碼發給：每生育一胎由6,000元調高為8,000元，雙胞胎由16,000元調高為18,000元，三胞胎以上為30,000元，2015-2017年共有6154人受惠。\[57\]
  - 嘉義市領先全國首創「婦女育兒照顧喘息服務」，媽媽只要花費10元即可享有貼心喘息服務，與好友享受下午茶時光。\[58\]
  - 涂醒哲推到宅坐月子服務，1個月免費申請40小時產後育兒指導，讓新手爸媽育兒安心，不再手忙腳亂。\[59\]
  - 涂醒哲任內2017年首度加碼0-2歲幼兒托育補助，2018年延長至3歲，無縫銜接到幼兒園階段，將有1000家庭受惠。\[60\]

<!-- end list -->

  - 關懷弱勢

<!-- end list -->

  - 設立雲嘉嘉地區第一座平價公共托嬰中心 ，減輕家長學費負擔。\[61\]
  - 全國首創「夢想online館計畫」，讓嘉義市弱勢家庭居民以勞動服務兌換點數，換取自己喜歡或生活所需的家具家電、3C產品等，迄今媒合42戶弱勢家庭，17戶成功兌換夢想商品，榮獲106年度「地方治理標竿論壇」南部七縣市優選。\[62\]
  - 涂醒哲上任後，嘉義市府補助低收入戶、中低收入戶及家戶所得70萬以下家庭5歲幼兒，每月600元營養金，全國唯一。\[63\]

<!-- end list -->

  - 改善公共衛生

<!-- end list -->

  - 清淤有成，同時消弭登革熱傳染，市民配合清除孳生源，2016、2017年兩年來沒有發生在地感染登革熱病例。\[64\]
  - 做對的事\!嘉義市領先全國，推動國中一年級女生接種九價子宮頸癌疫苗，與美國及歐盟同步，幫助家庭節省約一萬元支出，子宮頸癌防護力由七成提升至九成。\[65\]

<!-- end list -->

  - 健康防老、健康促進

<!-- end list -->

  - 涂醒哲推行高齡友善城市，樂齡運動遊樂園正式動工，借鏡芬蘭「老人遊樂園」概念，以運動作為長輩學習與交流的平台。啟用後將有物理治療師、運動指導員陪伴，避免運動傷害。\[66\]
  - 涂醒哲積極推動健康促進理念，希望年長者能夠老而健康，也要老有所用，領先全國在嘉義市首創「老有所用推動委員會」。\[67\]
  - 首創醫院型整合性健康篩檢，30歲以上嘉義市民全程免費，並有專程到各里專車接送至醫院。2017年受檢人數高達18000人以上，創歷史新高，市民滿意度高達95％以上。\[68\]
  - 2017年嘉義市獲選長照2.0「社區整體照顧模式」先驅示範城市之一，全國僅有9案通過。\[69\]

<!-- end list -->

  - 食安首都

<!-- end list -->

  - 嘉義市領先全國，首創食品安全推動委員會；成立全國第一個火雞肉飯協會，落實食品衛生安全自主管理。\[70\] \[71\]
  - 實施《嘉義市食品安全管理自治條例》，嘉義市領先全國明訂瘦肉精豬肉不得進入市區。\[72\]

<!-- end list -->

  - 環保綠能

<!-- end list -->

  - 涂醒哲積極改善空氣品質，2017年淘汰18,291輛二行程機車，淘汰率56.4%(全國第一)，目標達成率173.7%(全國第一)，截至2018年2月底，達成率是189.5%，也是全國第一。\[73\]
  - 打造綠能儲電示範城市，成立綠能推動專案辦公室，76棟公有建築屋頂建置太陽能光電，20年下來可為市民增加1億6,700萬元收益。\[74\]
  - 領先全國，嘉義市率先採用美國AQI指標推動「全市國中小學公私立幼兒園懸掛校園空污旗」。\[75\]
  - 嘉義市政府推動空氣品質維護改善工作成效優越，連續2年榮獲全國執行績效考評最高榮譽「特優」成績。\[76\]
  - 為推廣嘉義市成為綠色交通結合共享經濟之進步城市，領先全國在嘉市設置E-Bike（公共電動二輪車），租賃系統採甲地租車、乙地還車。\[77\]

<!-- end list -->

  - 青年參政及青年創業

<!-- end list -->

  - 重視青年參與公共議題改變嘉義市，積極推動並正式成立嘉義市青年事務委員會。\[78\]
  - 設立雲嘉嘉地區第一座「KY三27青創基地」，以每月1000元租金低月租降低青年創業成本，形成「人才聚合平台」，創造商機。\[79\]
  - 涂醒哲重視青年創業，推出雲嘉嘉唯一「嘉義市青年創業及中小企業貸款」，提供1億元總貸款額度給青年及中小企業，承貸銀行有台灣銀行及台灣中小企業銀行，迄今核准19件，總金額約1600萬元。\[80\]
  - 涂醒哲重視青少年族群心聲，期待已久的嘉義市首座極限運動場終於實現，透過公民參與創造符合年輕人需求的公園式極限運動場，讓玩家秀自己，挑戰自我。\[81\]

<!-- end list -->

  - 智慧城市

<!-- end list -->

  - 「城市不必大，Smart就好」，市府「106年推動民眾上網計畫」，約4500位民眾學習獲得成效，滿意度98%。\[82\]
  - 涂醒哲任內，嘉義市首次參選，從全球400個城市脫穎而出，獲選為2017年[ICF](http://www.intelligentcommunity.org/)（國際智慧城市論壇）全球TOP7智慧城市，2018年再度榮獲全球TOP7智慧城市。\[83\]\[84\]。
  - 市府開發嘉義公園APP闖關遊戲，虛擬實境體驗嘉義歷史。\[85\]
  - 環保局開發垃圾車App到點前推播鈴響，藉由雲端平台大數據運算，提供即時及預測垃圾車抵達時間，避免等垃圾車過久。\[86\]
  - 嘉義市領先全國首創「雲端智慧巡邏車」，設有雲端錄監系統及即時受理民眾報案系統，提升見警率。\[87\]
  - 涂醒哲致力「來嘉防老」，嘉義市領先全國，成為4G智慧健康促進服務示範城市，透過健康量測據點建構「智慧健康雲」檔案，提供家庭醫師參考，做到「智慧健康好管理，遠距照護沒距離」，提供35處社區健康量測服務據點；社區衛教宣導活動48場次、參與民眾2,164人次，民眾願意進行推廣意願達94.6%。\[88\]

<!-- end list -->

  - 婚姻平權

<!-- end list -->

  - 涂醒哲上任後，尊重婚姻平權，嘉義市繼六都之後，是非六都中第一個縣市開辦「同性伴侶所內註記」。\[89\]

<!-- end list -->

  - 重視歷史

<!-- end list -->

  - [228事件](../Page/228事件.md "wikilink")70周年，涂醒哲上任後與民間團體共同努力下，將全國第一座二二八紀念碑從緊鄰道路的彌陀路原址，遷至現二二八紀念公園重置，特以永久紀念這段台灣歷史。\[90\]
  - 嘉義市文化局文資審議委員會通過審議，嘉義舊市公所登錄為歷史建築。\[91\]
  - 嘉義市歷史建築「東門派出所」展開修復，挖到疑似諸羅城城牆遺跡。\[92\]

### 垂楊路公車專用道

對於垂楊路的[公車專用道政策](../Page/公車專用道.md "wikilink")，涂醒哲說，垂楊路公車專用道從2008年1月啟用自2014年，造成塞車跟車輛左右轉的危險性，衍生民怨，所以廢除公車專用道是必要的，他強調廢除公車專用道將交由[公民參與或](../Page/公民參與.md "wikilink")[公民投票方式決定](../Page/公民投票.md "wikilink")。\[93\]

在涂醒哲上任嘉義市市長後，廢止垂楊路段[BRT專用車道](../Page/嘉義公車捷運.md "wikilink")（大客車專用道），開放給一般汽車使用通行，將路權還給市民。涂醒哲說，垂楊路大客車專用道自2008年上路至今，使用效益不高，BRT公車每20分鐘一班，卻佔用1線專用車道，排擠開車族空間。候車亭設在路中央，老弱婦孺過馬路險象環生。他指出，2012年市府已編預算打掉BRT，卻未執行\[94\]

嘉義市警察局統計，2015與2014年同期，垂楊路交通事故並沒有增加；嘉義市政府交通觀光處表示，有計算過開放專用道通行，公車行駛垂楊路時間，平均僅多1分鐘，狀況比想像中順暢。對此狀況，民眾大多肯定，開小車民眾覺得順暢許多，BRT司機反映廢專用道，不靠站時反而能開出來。\[95\]

#### iVoting

嘉義市垂楊路的大客車專用道終止後，開放一般車輛行駛，然而嘉義市政府發現對於公車候車站台是否由路中央遷移到道路兩側的人行道，市民的意見南轅北轍，嘉義市政府遂展開為期五天的iVoting，了解民意。
結果顯示五成六的以機車騎士為大宗的民眾支持維持公車候車站台於路中央的現狀\[96\]。也有網友建議嘉義市政府應該先讓民眾了解公車候車站台遷移與不遷移的利弊得失，再讓民眾做決定。\[97\]

## 立委時期

### 主張用藥者除罪化

2010年4月28日，立法院司法委員會審議《[毒品危害防制條例](../Page/毒品危害防制條例.md "wikilink")》修正草案時，時任立委的涂醒哲主張「用藥者除罪化」，國民黨立委[呂學樟質詢時](../Page/呂學樟.md "wikilink")，則請涂醒哲站上官員備詢台，以方便兩人討論，結果變成「執政黨立委質詢在野黨立委」的畫面\[98\]。

## 軼聞

### 舔耳案

2002年8月6日，小吃店老闆[鄭可榮受友人丁瑞豐邀請](../Page/鄭可榮.md "wikilink")，至錢櫃KTV聚會，陪“內閣長官”(當時衛生署人事室主任[屠豪麟](../Page/屠豪麟.md "wikilink")）喝酒唱歌。鄭可榮在包廂內遭此所謂長官以舔耳及親吻之方式對其性騷擾。[鄭可榮於](../Page/鄭可榮.md "wikilink")9月初，向立委[李慶安助理葉志強提及](../Page/李慶安.md "wikilink")，並向李慶安陳情。李慶安認定衛生署署長涂醒哲就是該內閣長官，10月1日將陳情書交付行政院長[游錫堃](../Page/游錫堃.md "wikilink")，同時將消息提供予媒體，《東森新聞》從立委李慶安手中，拿到鄭可榮與其友人丁瑞豐的通話錄音帶，很快就搞清楚那位“內閣長官”的身份。游錫堃交待秘書長[劉世芳打電話給涂醒哲當面求證](../Page/劉世芳.md "wikilink")。涂醒哲堅決否認此事。游錫堃立即打電話給立委李慶安說明，並表示，他可以指示涂醒哲親自向李慶安解釋清楚，但李慶安當下拒絕。涂醒哲10月1日立即開記者會澄清，8月6日當晚到中興醫院探望母親後即回家與父親共餐，並沒到過KTV，希望李慶安和鄭可榮與他公開對質。10月2日、3日丁瑞豐、媒體人張景為分別打電話給李慶安表示涉案者並不是涂醒哲。然而李慶安在10月3日、4日仍與鄭可榮召開記者會公開指控涂醒哲。涂醒哲4日趕到李慶安記者會現場當面對質，李慶安仍堅稱涂醒哲就是對鄭性騷擾者。10月4日後經司法務部政風司調查後，時任衛生署人事室主任屠豪麟坦承自己是舔耳者。
\[99\]

《[聯合報](../Page/聯合報.md "wikilink")》與《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》等媒體以頭版頭條大幅報導本事件，電子媒體也出動[SNG車隨著兩大當事人在台北街頭上演追逐戰](../Page/SNG.md "wikilink")。藍營的立委們群起攻之，炮轟[陳水扁內閣](../Page/陳水扁內閣.md "wikilink")。此事件之媒體效應所引起的軒然大波，造成涂醒哲名譽受損，以及媒體公器與社會資源浪費。\[100\]。

涂醒哲不滿名譽權受損，向[李慶安](../Page/李慶安.md "wikilink")、鄭可榮、徐群瑛等人提出告訴，並控告李慶安等人[誹謗](../Page/誹謗.md "wikilink")。刑事部份，檢方認為李慶安與鄭可榮等人在召開記者會前有透過管道進行「查證」，因此並非故意誹謗，給予不起訴處分。在民事部份，台北地方法院審理認為，李慶安誤認前衛生署長涂醒哲就是對男子鄭可榮強吻舔耳的人，一再舉行記者會爆料，且在獲得騷擾者另有其人的訊息後，卻仍與鄭可榮執意指涂醒哲涉案，造成涂醒哲名譽受損，故判決李慶安與鄭可榮應連帶賠償涂醒哲新台幣60萬元。\[101\]

涂醒哲原向李慶安等人求償五千萬元，故預繳50萬元裁判費用，獲判賠60萬，但須負擔80分之一訴訟費用，即49萬餘元，還得另付律師費，故他打贏官司，實質上卻可能僅能獲賠數千元。涂醒哲表示，法官宣判的誹謗賠償金額60萬元，還不到求償金額4875萬的2％，此判決似乎只補償訴訟費用約60萬元，不包括補償名譽及精神損失，這種判決不但對他自己與家人不公平、不正義，對台灣人民也無公道、無是非。他重申，上訴所得賠償金額將捐作公義與公益之用。涂醒哲律師蔡茂松表示，李慶安及鄭可榮等人未明真相，就對涂醒哲嚴厲批評，涂醒哲本人、妻子及母親因此身心備受煎熬，且引起部分媒體競相追逐不實新聞報導，浪費社會資源，這樣的判決與被害人受損害程度「落差太大」，涂醒哲雖爭得個理字，但無法獲實質賠償，

案經雙方提起上訴後，台灣高等法院判命李慶安、鄭可榮二人再連帶賠償新台幣40萬元\[102\]；但因發現涂醒哲確非涉及性騷擾之人後，李、鄭二人已經以召開記者會、發表聲明稿的方式向原告道歉，因此針對要求二人在報紙上刊登道歉的訴求，二個審級的判決均予駁回。\[103\]

對媒體佯稱於案發時看見涂醒哲在KTV內的運動器材商人徐群瑛，依誹謗罪判刑9個月，並判賠涂醒哲125萬元確定，但因他名下無財產，涂醒哲也未獲賠。屠豪麟被依強制猥褻罪判刑七個月，緩刑兩年確定，並被調職。

涂醒哲於五年後出版《[舔耳秘密檔案之性、謊言、錄音帶](../Page/舔耳秘密檔案之性、謊言、錄音帶.md "wikilink")》一書詳述被抹黑的經過，他表示出書是希望社會重新檢討「舔耳案」，杜絕[抹黑文化](../Page/抹黑文化.md "wikilink")，讓台灣更進步。

### 前市府衛生局長

嘉義市衛生局長黃維民將於2017年8月1日返回中正大學從拾教職，然而在這之前，嘉義市衛生局內部的簡訊，黃說：「事實上我並沒有辭職，我是被逼走的」。\[104\]

涂醒哲回應指出，因黃維民的身體不適，重要場合多由副局長或科長出席，對醫界不夠尊重，要出去和人折衝、出國考察等也無法成行，造成政務推動上的困擾等。涂醒哲在聲明稿中肯定黃維民上任兩年，有能力領導衛生局運作，個性也逐漸平穩，但對於開創型事情，需要更多局長親力親為的事情，還是力有未逮，未來嘉義市要開始衝刺，將對他身心壓力增大，認為他做靜態研究、教學工作對社會貢獻更大，因此向中正大學校長拜託，讓黃維民能夠回到學校任職。\[105\]

據傳嘉義市衛生局長黃維民將被免職、回任中正大學教職，市議員王美惠在臨時會質詢，分別送花給黃維民、嘉義市長涂醒哲，希望本是「麻吉」的兩人重修舊好，不料晚間9點多，黃傳1287字的簡訊給友人，強調他當局長是因有專業訓練跟完整學歷，「不是中風憂鬱」，披露涂醒哲「指示」不續聘具國民黨色彩的約聘雇人員、罵科長笨蛋、採購疫苗指示配合藥商「建議」修改規格時，他都提醒涂避免不法，是烏鴉嘴才難免令人厭煩、避之惟恐不及。\[106\]

然而隨著風波越演越烈，涂醒哲表示，黃維民種種不實言論，尤其疫苗採購一事，無的放矢！不僅影射圖利特定廠商，更抹煞了市府團隊這兩年半來的努力與成果，凸顯黃維民個人對政務官權責的錯亂認知，並構陷其原本帶領的衛生局團隊，其前部屬歡送他當天，卻把他們推入司法的坑洞中，因此不得不告。\[107\]

嘉義市長告前局長誹謗，嘉檢不起訴\[108\]。

## 爭議

  - [2018年九合一選舉](../Page/2018年九合一選舉.md "wikilink")，前嘉義市長涂醒哲以2302票差距敗給國民黨當選人[黃敏惠](../Page/黃敏惠.md "wikilink")，12月25日就職典禮交接，涂醒哲致辭時兩度說「請黃市長別再唱衰嘉義」被狂噓下台。黃敏惠接著上台開場感謝涂4年的努力時，一回頭卻發現涂的位子空空如也，涂已提早離去，眾人錯愕。

## 參考資料

## 外部連結

  -
  - [涂醒哲官方網站](https://web.archive.org/web/20170808000054/http://www.chiayicity.tw/?fref=ts)

  - [涂醒哲udn部落格](http://blog.udn.com/DrTuforCongress)

  -
|- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg "fig:Executive_Yuan,ROC_LOGO.svg")
[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**     |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[Seal_of_Chiayi_City.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Seal_of_Chiayi_City.svg "fig:Seal_of_Chiayi_City.svg")
[嘉義市政府](../Page/嘉義市政府.md "wikilink")** |-

[Category:中華民國總統府國策顧問](../Category/中華民國總統府國策顧問.md "wikilink")
[Category:醫生出身的政治人物](../Category/醫生出身的政治人物.md "wikilink")
[Category:台灣公共衛生學家](../Category/台灣公共衛生學家.md "wikilink")
[Category:臺灣內科醫師](../Category/臺灣內科醫師.md "wikilink")
[Category:中華民國行政院衛生署署長](../Category/中華民國行政院衛生署署長.md "wikilink")
[第7屆中華民國立法委員](../Category/第7屆中華民國立法委員.md "wikilink")
[Category:臺北市衛生局局長](../Category/臺北市衛生局局長.md "wikilink")
[Category:民主進步黨黨員](../Category/民主進步黨黨員.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學醫學院附設醫院醫師](../Category/國立臺灣大學醫學院附設醫院醫師.md "wikilink")
[Category:洛杉磯加州大學校友](../Category/洛杉磯加州大學校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學公共衛生學院校友](../Category/國立臺灣大學公共衛生學院校友.md "wikilink")
[Category:國立臺灣大學醫學院校友](../Category/國立臺灣大學醫學院校友.md "wikilink")
[Category:國立嘉義高級中學校友](../Category/國立嘉義高級中學校友.md "wikilink")
[Category:朴子人](../Category/朴子人.md "wikilink")
[S醒](../Category/涂姓.md "wikilink")

1.  [涂醒哲贏8590票
    當選嘉義市長](http://www.cna.com.tw/news/aipl/201411290220-1.aspx)
    ，中央社，2014年11月29日

2.  [回鍋參選
    國民黨籍黃敏惠自行宣布當選嘉義市長](https://tw.news.yahoo.com/國民黨再拿下一席-黃敏惠自行宣布當選嘉義市長-121639995.html)，yahoo，2018年11月24日

3.
4.

5.

6.
7.  [恐慌，在政治瘟疫蔓延時](http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010243067)


8.  [:公民監督國會聯盟](../Page/:公民監督國會聯盟.md "wikilink")

9.

10. [幸福嘉義](https://www.youtube.com/watch?v=afdR4Dtg_GA)

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.

65.

66.

67.

68.

69.

70.

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.

94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.

101. 2005年4月29日，臺北地方法院93年度重訴字第205號判決

102. 中華民國96年9月18日，臺灣高等法院94年度重上字第397號判決

103. 同上二個判決。

104.
105.

106.

107.

108.